\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb, amsmath}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage[all]{xy}


\newcommand{\Integers}{\mathbb{Z}}

\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\Alph{enumii})}

\title{Diskrete matematiske strukturer\\
          Cheat sheet}
\author {}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\clearpage
\section{Komplekse tal}
ET komplekst tal bestaar af et reelt- og et imaginaert tal. Det kan skrives paa formen $a + bi$. Hvor $a$ og $b$ er reelle tal. Og $i$ er imaginaer delen som er defineret som $i^2 = -1$.
 \subsection{Regne regler}
  \subsubsection{Addition}
   $$(a + bi) + (c + di) = (a + c) + (b + d)i$$
  \subsubsection{Subtraktion}
   $$(a + bi) - (c + di) = (a - c) + (b - d)i$$
  \subsubsection{Multiplikation}
   $$(a + bi) \cdot (c + di) = (ac - bd) + (bc + ad)i$$
  \subsubsection{Division}
   $$\frac{a + bi}{c + di} = \left(\frac{ac + bd}{c^2 + d^2}\right) + \left(\frac{bc - ad}{c^2 + d^2}\right)i$$
  \subsubsection{Inverse}
   $$\frac{1}{a + bi} = (a + bi)^-1 = \left(\frac{a}{a^2 + b^2}\right) - \left(\frac{c}{a^2 + c^2}\right)i$$
 \subsection{Polar form}
  $$|x + yi| = \sqrt{x^2 + y^2}$$
  bla bla bla...


\section{Mængder og sæt}
  Indhold
  \subsection{Intersection}
    Indhold
  \subsection{Union}
    Indhold
  \subsection{Complements}
    Indhold
  \subsection{Andre regler}
    Indhold
\section{Heltal}
  Indhold
  \subsection{GCD}
    If $a$, $b$ and $k \in \Integers^+$, and $k | a$ and $k | b$, then $k$ is a common divisor of $a$ and $b$. If $d$ is the largest of such $k$ it's called the greatest common divisor. Denoted:
    $$d = \operatorname{gcd}(a, b)$$
    $d$ is the greatest common divisor of $a$ and $b$ and is also a multiple of all lesser divisors.
    \subsubsection{Euklids algoritme}
     Euklids algoritme is a way to find the greatest common divisor and is easiest illustrated by example.\\
     Theory: Integer divide $a$ by $b$ until the rest is zero.\\
     Example: $\operatorname{gcd}(273, 98)$.% Let $a$ be 273 and $b$ be 98.
     \begin{eqnarray}
      divide\ 273\ by\ 98:	273 = 2 \cdot 98 + 77\\
      divide\ 98\ by\ 77:	98 = 1 \cdot 77 + 21\\
      divide\ 77\ by\ 21:	77 = 3 \cdot 21 + 14\\
      divide\ 21\ by\ 14:	21 = 1 \cdot 14 + 7\\
      divide\ 14\ by\ 7:	14 = 2 \cdot 7 + 0
     \end{eqnarray}
     The above concludes \operatorname{gcd}(273, 98) = 7
  \subsection{LCM}
   If $a$, $b$ and $k$ are $\in \Integers^+$, and $a | k$ and $b | k$, then $k$ is a common multiple of $a$ and $b$. The smallest such $k$, is called the least common multiple. Denoted:
    $$c = \operatorname{lcm}(a, b)$$
    \textbf{Eksempel:} \operatorname{lcm}(540, 504)\\
    $a = 540$, $b = 504$\\
    Primfaktoriser $a$ og $b$\\
    $a = 540 = 2^2 \cdot 3^3 \cdot 5$ og $b = 504 = 2^3 \cdot 3^2 \cdot 7$\\
    Ved nedenstående er det den største eksponent fra potenserne $2^2$ og $2^3$ der anvendes. (Den første faktor er altså $2^3$)\\
    $\operatorname{lcm}(540, 504) = 2^{max(2, 3)} \cdot 3^{max(3, 2)} \cdot 5^{max(1, 0)} \cdot 7^{max(0, 1)} = 2^3 \cdot 3^3 \cdot 5^1 \cdot 7^1 = 7560$


  \subsection{Base$_n$}
   
   \textbf{Eksempel:} Konvertering af $(158)_{10}$ til base $4$\\
   Bogen notere heltals division som $4|\underline{158} = 2$\\
   \begin{eqnarray}
    158 \% 4 &=& 2 \nonumber\\
    39 \% 4 &=& 3 \nonumber\\
    9 \% 4 &=& 1 \nonumber\\
    2 \% 4 &=& 2 \nonumber
   \end{eqnarray}
   Resultatet af ovenstående læses nede fra. Dvs. $158 = (2132)_4$
  \subsection{Primfaktorisering}
   Der findes forskellige måder hvorpå man kan udføre primfaktorisering. En måde er at gentagende dividere med primtal.\\
   \textbf{Eksempel 1:} Primfaktorisering af 96
   \begin{eqnarray}
    96\ \%\ \textcolor{red}{2} &=& 48 \nonumber\\
    48\ \%\ \textcolor{red}{2} &=& 24 \nonumber\\
    24\ \%\ \textcolor{red}{2} &=& 12 \nonumber\\
    12\ \%\ \textcolor{red}{2} &=& 6 \nonumber\\
    6\ \%\ \textcolor{red}{2} &=& 3 \nonumber\\
    3\ \%\ \textcolor{red}{3} &=& 1 \nonumber
   \end{eqnarray}
   $96 = 2 * 2 * 2 * 2 * 2 * 3$\\\\
   \textbf{Eksempel 2:} Primfaktorisering af 120
   \begin{eqnarray}
    120\ \%\ \textcolor{red}{2} &=& 60 \nonumber\\
    60\ \%\ \textcolor{red}{2} &=& 30 \nonumber\\
    30\ \%\ \textcolor{red}{2} &=& 15 \nonumber\\
    15\ \%\ \textcolor{red}{3} &=& 5 \nonumber\\
    5\ \%\ \textcolor{red}{5} &=& 1 \nonumber
   \end{eqnarray}
   $120 = 2 * 2 * 2 * 3 * 5$
\section{Matricer}
  Indhold
  \subsection{Produkt}
    Indhold
  \subsection{Sum}
    Indhold
  \subsection{Boolske matricer}
    En boolsk matrix er en matrix med alfabetet ${0;0}$. Fx:
    $\left[\begin{smallmatrix}
      1 & 0 & 1 \\
      0 & 1 & 0 \\
      1 & 0 & 0  \\
    \end{smallmatrix}\right]$
    \subsubsection{OR}
      OR mellem to boolske matricer gøres på følgende måde:
      Lad $A = [a_{ij}]$ og $B= [b_{ij}]$ være $m \times n$ boolske matricer. Så er:
      $$
        C = c_{ij} = \begin{bmatrix}
                    a_{1,1} \vee b_{1,1} & \cdots & a_{1,n} \vee b_{1,n} \\
                    \vdots               & \ddots & \vdots \\
                    a_{m,1} \vee b_{m,1} & \cdots & a_{m,n} \vee b_{m,n}
                  \end{bmatrix}
      $$
      ved $A \vee B = C$.
    \subsubsection{AND}
      AND mellem to boolske matricer gøres på følgende måde:
      Lad $A = [a_{ij}]$ og $B= [b_{ij}]$ være $m \times n$ boolske matricer. Så er:
      $$
        C = c_{ij} = \begin{bmatrix}
                    a_{1,1} \wedge b_{1,1} & \cdots & a_{1,n} \wedge b_{1,n} \\
                    \vdots               & \ddots & \vdots \\
                    a_{m,1} \wedge b_{m,1} & \cdots & a_{m,n} \wedge b_{m,n}
                  \end{bmatrix}
      $$
      Ved $A \wedge B = C$.
    \subsubsection{Boolsk produkt} %TODO
      Boolsk produkt $(\odot)$ mellem to boolske matricer gøres på følgende måde:
      Lad $A = [a_{ij}]$ og $B= [b_{ij}]$ være $2 \times 2$ boolske matricer. Så er:
      Ved $A \odot B = C$.
      $$
      C = \begin{bmatrix}
            (a_{1,1} \vee b_{1,1}) \vee (a_{1,2} \vee b_{2,1}) & (a_{1,1} \vee b_{1,2}) \vee (a_{1,2} \vee b_{2,2}) \\
            (a_{2,1} \vee b_{1,1}) \vee (a_{2,2} \vee b_{2,1}) & (a_{2,1} \vee b_{1,2}) \vee (a_{2,2} \vee b_{2,2})
      \end{bmatrix}
      $$


\section{Logik}

\subsection{Boolske udtryk}

\begin{description}
\item[$P \Rightarrow Q$] læses som $P$ medfører $Q$, og gælder hvis enten $P$ er falsk,
  eller hvis $P$ er sand og $Q$ også er sand.
\item[$P \Leftrightarrow Q$] læses som logisk ækvivalens. Hvis $P$ er sand skal $Q$ også
  være det, og vice versa.
\end{description}

\begin{center}
\begin{tabular} {|r|r||r|r|r|r|r|r|}
  \hline
  $p$ & $q$  & $\sim{}p$ &  $p\wedge{}q$ &  $p\vee{}q$ &  $p\downarrow{}q$  &  $p\Rightarrow{}q$  &  $p\Leftrightarrow{}q$ \\
  \hline
  \hline
  S&S&F&S&S&F&S&S\\
  \hline
  S&F&F&F&S&F&F&F\\
  \hline
  F&S&S&F&S&F&S&F\\
  \hline
  F&F&S&F&F&S&S&S\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Sætninger og regler}

Grundregler:

\begin{eqnarray}
p \vee q &\equiv& q \vee p \\
p \wedge q &\equiv& q \wedge p \\
p \vee (q \vee r) &\equiv& (p \vee q) \vee r \\
p \wedge (q \wedge r) &\equiv& (p \wedge q) \wedge r \\
p \vee (q \wedge r) &\equiv& (p \vee q) \wedge (p \vee r) \\
p \wedge (q \vee r) &\equiv& (p \wedge q) \vee (p \wedge r) \\
p \vee p &\equiv& p \\
p \wedge p &\equiv& p \\
\sim (\sim p) &\equiv& p \\
\sim (p \vee q) &\equiv& (\sim p) \wedge (\sim q) \\
\sim (p \wedge q) &\equiv& (\sim p) \vee (\sim q) 
\end{eqnarray}

Vigtige sætninger:
\begin{eqnarray}
(p\Rightarrow q) &\equiv& ((\sim p) \vee q) \\
(p \Rightarrow q) &\equiv& (\sim p \Rightarrow \sim q) \\
(p \Leftrightarrow q) &\equiv& ((p \Rightarrow q) \wedge (q \Rightarrow p)) \\
\sim (p \Rightarrow q) &\equiv& (p \wedge \sim q) \\
\sim (p \Leftrightarrow q) &\equiv& ((p \wedge \sim q) \vee (q \wedge \sim p))
\end{eqnarray}

Flere vigtige sætninger:
\begin{eqnarray}
\sim (\forall x~P(x)) &\equiv& \exists x~\sim P(x) \\
\sim (\exists x~P(x)) &\equiv& \forall x~(\sim P(x)) \\
\exists x~(P(x) \Rightarrow Q(x)) &\equiv& \forall x~P(x) \Rightarrow \exists x~Q(x) \\
\exists x~(P(x) \vee Q(x)) &\equiv& \exists x~P(x) \vee \exists x~Q(x) \\
\forall x~(P(x) \wedge Q(x)) &\equiv& \forall x~P(x) \wedge \forall x~Q(x)
\end{eqnarray}

\section{Sandsynlighedsregning}

\subsection{Permutationer og kombinationer}
En begivenhed er {\it ordnet}, hvis rækkefølgen af udtagelsen har betydning. Den er
{\it med tilbagelægning}, hvis det samme objekt kan vælges flere gange.

I figur \ref{fig:perm} angiver $n$ antal mulige objekter, og $r$ hvor mange objekter,
der skal udtages.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        & Uden tilbagelægning & Med tilbagelægning \\
        \hline
        Ordnet  & $_nP_r$ & $n^r$ \\
        \hline
        Uordnet & $_nC_r$ & $_{n+r-1}C_r$ \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Oversigt over formler for permutationer og kombinationer} \label{fig:perm}
\end{figure}

hvor $_nP_r$ og $_nC_r$ er defineret ved

\begin{eqnarray*}
    _nP_r &=& n\cdots{}(n-1)\cdots{}(n-r+1) = \frac{n!}{(n-r)!} \\
    _nC_r &=& \frac{n\cdots (n-1) \cdots (n-r+1)}{r\cdot (r-1)\cdots 1} = \frac{n!}{r!(n-r)!}
\end{eqnarray*}

\begin{description}

\item[Multiplikationsprincippet] siger, at hvis en begivenhed $A$ kan forekomme på $m$ forskellige
måder, og en anden, uafhængig begivenhed $B$ kan forekomme på $n$, så er det totale antal måder
hvorpå de to begivenheder kan ske lig $mn$. E.g. hvis du har tre bluser og to bukser har du
$3 \cdot 2 = 6$ muligheder.

\item[Additionsprincippet] siger, at hvis en begivenhed $A$ kan ske på $m$ måder, og en anden,
uafhængig begivenhed $B$ kan ske på $n$ måder, så er der $m + n$ måder som {\it enten} $A$ eller $B$
kan ske på.

\end{description}

\section{Lineære homogene rekurrensligninger}

For at bestemme et direkte (ikke-rekursivt) udtryk for en lineær homogen rekurrensligning
af formen $$a_n = r_1a_{n - 1} + r_2a_{n - 2}$$ med to værdier fastlagt som $a_1$ og $a_2$,
kan følgende opskrift benyttes.

\begin{enumerate}

\item Opstil den karakteristiske ligning $$x^2 = r_1x + r_2$$

\item Find rødderne i dette andengradspolynomium ved hjælp af diskriminanten $d$.
\label{homorecurrence:roots}

\begin{enumerate}
\item Hvis $d > 0$, således at der er to forskellige rødder $s_1$ og $s_2$, så vil der
findes tal $u$ og $v$ således at $$a_n = us_1^n + vns_2^n$$

\item Hvis $d = 0$, således at der er én rod $s$, så vil der findes tal $u$ og $v$ således
at $$a_n = us^n + vns^n$$

\item Hvis $d < 0$, således at der ikke er nogen reelle rødder, så kan man benytte komplekse
tal.
\end{enumerate}

\item Indsæt begyndelsesværdierne $a_1$ og $a_2$ i den relevante formel fra (\ref{homorecurrence:roots})
og opstil et lineært ligningssystem med to ligninger og to ubekendte $u$ og $v$.

\item Løs dette ligningssystem og indsæt $u$ og $v$ i den relevante formel fra
(\ref{homorecurrence:roots}).

\end{enumerate}

\section{Relationer}

\subsection{Repræsentation}
 En relation kan repræsenteres på mange måder. Herunder vises relationen $R$ på mængden $\{ 1,2,3,4 \}$:\\
  Repræsenteret som ...formel/udtryk?
  \begin{equation}
    xRy \iff x | y
  \end{equation}
  Repræsenteret som et sæt af ordnede par:
  \begin{equation}
    \{ (1,1),(1,2),(1,3),(1,4),(2,2),(2,4),(3,3),(4,4) \}
  \end{equation}
  Repræsenteret som graf:
  \begin{figure}[H]
    \entrymodifiers={++[o][F-]}
    $$
    \xymatrix @-0pc {
      1 \ar@(l,u) \ar[r] \ar[d] \ar[dr] & 2 \ar@(r,u) \ar[d] \\
      3 \ar@(l,d) &  4 \ar@(r,d)}
      $$
    \caption{Relation som graf} \label{fig:xy1}
  \end{figure}
  Repræsenteret som boolsk matrix:
  \begin{figure}[H]
    $$
    \begin{bmatrix}
      1 & 1 & 1 & 1 \\
      0 & 1 & 0 & 1 \\
      0 & 0 & 1 & 0 \\
      0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    $$
    \caption{Relation som boolsk matrix} \label{fig:bm1}
  \end{figure}
\subsection{Egenskaber}
  Herunder noget om de egenskaber relationer kan have.
  \subsubsection{Refleksiv}
    En relation $R$ på $\mathbb{R}$ er refleksiv hvis:
    \begin{equation}
      \forall x \in \mathbb{R}: xRx
    \end{equation}
    Det kan også ses i grafen, hvis alle elementer har pile til sig selv, som i figur (\ref{fig:xy1}).

    Det kan også ses på matrixform, hvis diagonalen har 1-taller, som i figur (\ref{fig:bm1}).
  \subsubsection{Irrefleksiv}
    En relation $R$ på $\mathbb{R}$ er irrefleksiv hvis:
    \begin{equation}
      \forall x \in \mathbb{R}: x\not{R}x %TODO Skal lave et overstreget R
    \end{equation}
    Det kan ses i en graf, ved at \underline{ingen} af elementerne har en pil til sig selv. Fx:
  \begin{figure}[H]
    \entrymodifiers={++[o][F-]}
    $$
    \xymatrix @-0pc {
      1 \ar[r] \ar@/^/[d] \ar@/^/[dr] & 2 \ar[d] \\
      3 \ar@/^/[u] &  4 \ar[l] \ar@/^/[lu]}
      $$
    \caption{Irrefleksiv graf} \label{fig:xy2}
  \end{figure}
  Det kan ses i den boolske matrix ved at diagonalen er $0$ fx:
  \begin{figure}[H]
    $$
    \begin{bmatrix}
      0 & 1 & 1 & 1 \\
      1 & 0 & 0 & 1 \\
      0 & 0 & 0 & 0 \\
      1 & 1 & 0 & 0
    \end{bmatrix}
    $$
    \caption{Irrefleksiv relation som boolsk matrix} \label{fig:bm2}
  \end{figure}
  \subsubsection{Symmetrisk}
    En relation $R$ på $\mathbb{R}$ er symmetrisk, hvis og kun hvis den overholder:
    \begin{equation}
      aRb \Rightarrow bRa
    \end{equation}
    Det kan ses på en graf, hvis der for hvert element hvorfra der kommer en pil, også går en den modsatte vej. Fx:
    \begin{figure}[H]
      \entrymodifiers={++[o][F-]}
      $$
      \xymatrix @-0pc {
        1 \ar@/^/[r] \ar@/^/[d]  & 2 \ar@/^/[l] \\
        3 \ar@/^/[u] \ar@/^/[r] &  4 \ar@/^/[l]  }
        $$
      \caption{Irrefleksiv graf} \label{fig:xy3}
    \end{figure}
    Det kan ses på den boolske matrixform ved at se om matricen kan spejles i sin diagonal, som fx:
    \begin{figure}[H]
      $$
      \begin{bmatrix}
        0 & 1 & 0 & 1 \\
        1 & 0 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        1 & 1 & 0 & 0
      \end{bmatrix}
      $$
      \caption{Irrefleksiv relation som boolsk matrix} \label{fig:bm3}
    \end{figure}
    \subsubsection{Asymmetrisk}
    En relation er asymmetrisk, hvis og kun hvis følgende gælder:
    \begin{equation}
      aRb \Rightarrow b\not Ra
    \end{equation}
    Det kan ses på en graf, hvis der for ingen pile mellem 2 elementer, også går en pil den anden vej. Et eks. på det kan ses i figur (\ref{fig:xy1}).

    Ligeledes kan det ses i en boolsk matrix, hvis der ikke kan spejles nogen elementer.
    \subsubsection{Antisymmetrisk}
    En relation er antisymmetrisk, hvis og kun hvis nedenstående gælder:
    \begin{equation}
      (aRb \wedge bRa) \Rightarrow (a=b)
    \end{equation}

    \subsubsection{Transitiv}
    En relation $R$ på $\mathbb{R}$ er transitiv hvis og kun hvis:
    \begin{equation}
      aRb \wedge bRc \Rightarrow aRc
    \end{equation}
    Det kan ses på en graf ved at hver gang der er inddirekte vej fra et element til et andet, med 2 hop, så er der også en direkte vej. Et eksempel herpå kan ses her:
    \begin{figure}[H]
      \entrymodifiers={++[o][F-]}
      $$
      \xymatrix @-0pc {
        1 \ar[r] & 2 \\
        3 \ar[u] \ar[ru] \ar[r] &  4 \ar[ul] }
        $$
      \caption{Irrefleksiv graf} \label{fig:xy4}
    \end{figure}
    \subsubsection{Ækvivalensrelation}
      En relation $R$ er en ækvivalensrelation hvis den er refleksiv, symmetrisk og transitiv.
    \subsection{$R^\infty$}

$R^\infty$ består af alle tupler i $R$, der er transitivt relateret; dvs. hvis $(x, y) \in R$
og $(y, z) \in R$, så vil $(x, z) \in R^\infty$. Derudover gælder $R \subseteq R^\infty$.

\section{Bilag}
  \subsection{2. gradsligning}
  Jeg kan ikke huske det, så skriver det lige på her. Løsning af en andengradsligning på formen:
  \begin{equation}
    ax^2+bx+c=0
  \end{equation}
  Diskriminanten findes således:
  \begin{equation}
    D=b^2-4ac
  \end{equation}
  Og roden/rødderne findes således:
  \begin{equation}
    x = \frac{-b\pm \sqrt{D}}{2a}
  \end{equation}
\end{document}

